---
title: Команди за менижиране на процесите
slug: commands-processes/processes-commands
author: Nikolay Kostov
---


### Командата PS и основни функции:

Командата `ps` ни дава изглед на информация за процесите, с нея можем да видим всички процеси в йерархичен формат от 1-**.

За да видим процесите на системата използвайки стандартният и синтаксис:

```bash
ps -ef 
```

За да видим в отворен формат и сортиран вид ползваме:

```bash
ps -eH | less
```

Ползвайки само `ps` индивидуално, ще даде оглед на процесисте ползвани в текущата сесия и потребител:

```bash
ps
```

За да видим активните процеси за даден потребител в системата, ще ползваме:

```bash
ps -u <username> 
```

Командата има и опцията горичка. Тоест ще сортира в семеен формат процесите:

```bash
ps -H --forest
```

За да видим реално повече информация можем да ползваме:

```bash
ps -H --forest -u root
```

За да видим всички процеси и аргументи/опций към команди и скриптове можем да направим:

```bash
ps -eHf
```

> Сега си задаваме въпроса --> Добре, ама откъде идва реално тази информация?
>> Информацията е генерирана от `/proc` файла който е вечно в директна комуникация с ядрото на операционната система.
>>> Ядрото изпраща информация от `runtime configuration` и с какво работи в момента в `proc` директорията.



### Командата FREE

Това е уреда който, ще може да ни позволи да видим информация, за текущото потребление на RAM в системата.

Информацията от `free` не е много четлива. 

```bash
free
```

За да я направим по-човешки изглеждаща, можем да ползваме:

```bash
free -h
```

### Командата TOP 

Командата `top` е такава която показва актуално и динамично информация за системните процеси и товара върху системата.

```bash
top
```


Разликата между `top` и `ps` е следната: `top` покзава актуална и динамична информация, а `ps` показва един вид образна картина в момента, на изпълнение на командата.



### Командата UPTIME 

Поглежда от колко време системата работи. Колко потребителя има логнати. И какво е
натоварването върху процесор:

```bash
uptime
```

```bash
[root@workstationrh ~]# uptime
 22:15:45 up  3:55,  2 users,  load average: 0.00, 0.00, 0.01
```
Какво е `load avarage`:
- load average е средният брой процеси които са в runnable state (използва процесора или чака да го ползва) и uninterruptible (непрекъсваемо) state чака някакъв I/O достъп (мрежа или хард диска) а.


:::tip Логиката която следва процесора е следната: 

- Ако имаме 1 процесор с едно ядро и неговият `load avarage` е 1, то процесора е зает и пълен.

- Ако имаме 1 процесор с 4 ядра и `load avarage` е 1 то имаме 3/4  свободни ядра.
:::



### Приоритети в процесите:

Всеки процес ползва така нареченото `CPU time`. Накратко можем да си го обясним като колко време физическият процесор се занимава/разправя/взаимодейства с процес.

За да можем да променяме това време и приоритет можем да надстроим неговият `nice level`.


| nice       | level       | 
| :---       |    :----:   |
| -20        | Най-висок процесен приоритет | 
| -19        |             | 
| -18        |             | 
| :---       |    :----:   |
| 0          |  по-подразбиране | 
| ...        |             | 
| :---       |    :----:   |
| 18         |             |
| 19         | Най-нисък   | 
| :---       |    :----:   |

За да можем да направим промяна, ни са необходими администраторски привилегии.

За по-качествен изглед можем да ползваме `ps`:

```bash
ps -o pid,nice,cmd,user
```
Командата `nice` трябва да се ползва преди сервиза да бъде стартиран.
```bash
nice -n 5 watch -n 3 free -m &
```

```bash
ps -o pid,nice,cmd,user
```

Командата `renice` е командата която променя това ниво когато сервиза работи:

```bash
renice -n -1 <PID>
```
```bash
ps -o pid,nice,cmd,user
```
Ако например имаме `httpd` като процес можем да проверим така:

```bash
ps ax -o pid,ni,cmd | grep httpd
```

### Командата pgrep:

Командата `pgrep` намира информация за процеса по-именно:

```bash
sudo pgrep -a httpd
```
```bash 
#Пример:
[root@workstationrh ~]# sudo pgrep -a httpd
6581 /usr/sbin/httpd -DFOREGROUND
6582 /usr/sbin/httpd -DFOREGROUND
6583 /usr/sbin/httpd -DFOREGROUND
6584 /usr/sbin/httpd -DFOREGROUND
6585 /usr/sbin/httpd -DFOREGROUND
```


### Команди за спиране/прекратяване на процеси:

#### Командата KILL:

Изпраща терминиращ сигнал по PID (SIGTERM) тоест сигнал 15 по-задание ще бъде изпратен към процеса, командата използва административни права:


```bash
sudo kill -s <signal> <pid>
```


| SIGNAL     | Какво прави                      |  
| SIGTERM  15| Прекъсва внимателно даден процес | 
| :---       |    :----:                        |
| SIGKILL  9 |     Прекъсва процеса моментално  |
| :---       |    :----:                        |
|      |    :----:                        |



За да видим лист със всички сигнали можем да ползваме:

```bash
kill -l
```

:::tip Когато затваряме процеси трябва винаги да сме внимателни,
защото ако не се използва най-старият PID, основният процес ще възабнови процеса който сме прекъснали.
Прекъсвайки дъщерен процес кара бащиният да направи проверка дали всичко е наред което води до преустановяване на дъщерният процес.
:::


### Бързи клавиши:

Комбинацията на:
```bash

Ctrl + Z

``` 
Паузира работата на процеса/скрипта който сме пуснали, само ако е на преден план.

С командата:

```bash
jobs –l
```
Ще можем да го погледнем.

Към тази команда вървят следните команди:

bg --> Възобновява спрян от работа процес, но на заден план.

Можем да спрем процеса с `kill <pid>`

fg --> Възбновява спрян процес директно на преден план.
